【開卷有益】歷代行軍格言

基於經濟環境，香港人大多偏向金融，對歷史前人留底嘅智慧比較少接觸，每當發生政權同人民嘅衝突，都淨係一味《孫子兵法》，或歐美啓蒙運動時期嘅政治家語錄，又或李小龍嘅「Be water」，實在唔夠闊。作爲「國際大都會」，香港人理應曠闊眼光。

==Publius Flavius Vegetius Renatus 維蓋提烏斯，西羅馬帝國，四世紀後期==
De Re Militari 《論軍事》，中世紀至19世紀都必讀嘅軍事書

“Igitur qui desiderat pacem, praeparet bellum.”
“Thus he who desires peace, should prepare for war.”
「汝欲和平，必先備戰。」

“In omnibus proeliis expeditionis condicio talis est, ut quod tibi prodest aduersarium noceat, quod illum adiuuat tibi semper officiat.”
“It is in the nature of war that all that is advantageous to the enemy is disadvantageous to you, and all that is useful to you, damages the enemy.”
「對敵人有利就係對自身有害，反之亦然。」

“Paucos uiros fortes natura procreat; bona institutione plures reddit industria.”
“Few men are born brave; many become so through care and force of discipline.”
「好少人天生有膽識，大多係栽培及訓練出嚟。」

“Aduersarium amplius frangunt transfugae quam perempti.”
“An adversary is more hurt by desertion than by slaughter.”
「逃兵比起傷亡更能打擊敵方。」

==Homer 荷馬，古希臘，詩聖==
Iliad 《伊里亞德》，特洛伊戰爭原著

“Φευγόντων δ᾽ οὔτ᾽ ἂρ κλέος ὄρνυται οὔτέ τις ἀλκή.”
“From those that flee springs neither power nor glory.”
「萎縮逃亡嘅，無權無名。」

“πάντων μὲν κόρος ἐστὶ καὶ ὕπνου καὶ φιλότητος
μολπῆς τε γλυκερῆς καὶ ἀμύμονος ὀρχηθμοῖο,
τῶν πέρ τις καὶ μᾶλλον ἐέλδεται ἐξ ἔρον εἷναι
ἢ πολέμου: Τρῶες δὲ μάχης ἀκόρητοι ἔασιν.”
“All things pall after a while – sleep, love, sweet song, and stately dance – still these are things of which a man would surely have his fill rather than of battle, whereas it is of battle that the Trojans are insatiate.”
「瞓覺，愛，唱歌，跳舞 – 呢啲嘢做得多都會悶，但係好多人都會寧願做呢啲嘢都唔去打仗，惟獨是特洛伊人反而覺得：打仗係永遠唔會悶。」

==Sophocles 索福克勒斯，古雅典，劇作家兼將軍==
Ajax 《埃阿斯》

“ἀλλ᾽ ἢ καλῶς ζῆν ἢ καλῶς τεθνηκέναι τὸν εὐγενῆ χρή.”
“A man of noble birth lives on with honour, or he dies in glory.”
「貴人嘅路只有兩條：一係有尊嚴咁生存，一係轟烈咁死。」

==Tacitus 塔西佗，羅馬帝國==
Annales 《羅馬編年史》

“Miseram pacem vel bello bene mutari.”
“A bad peace is even worse than war.”
「崩壞嘅和平比戰爭更可怕。」

“Etaim fortes viros subitis terreri.”
“Even brave men are dismayed by sudden perils.”
「再勇敢嘅人，遇到突發嘅災難都會怯。」

“Nisi impunitatis cupido … magnis semper conatibus adversa.”
“The desire for safety stands against every great and noble enterprise.”
「任何偉大嘅計劃都會被想安全嘅慾望阻撓。」

Agricola《阿古利可拉傳》，不列顛行省史記

“Paulatimque discessum ad delenimenta vitiorum, porticus et balinea et conviviorum elegantiam. Idque apud imperitos humanitas vocabatur, cum pars servitutis esset.”
“Hence, too, a liking sprang up for our style of dress, and the toga became fashionable. Step by step they were led to things which dispose to vice, the lounge, the bath, the elegant banquet. All this in their ignorance, they called civilization, when it was but a part of their servitude.”
「（不列顛人）逐漸興起羅馬裝束嘅潮流，繼而擁戴各種羅馬嘅社會腐敗：浴場，豪華宴會。佢哋嘅愚昧令到佢哋以爲呢啲係「文明」，但其實只不過係佢哋成爲奴隸嘅標記。」

==Herodotus 希羅多德，古希臘，歷史之父==
Histories《希臘波斯戰爭史》

“κρέσσον δὲ πάντα θαρσέοντα ἥμισυ τῶν δεινῶν πάσχειν μᾶλλον ἢ πᾶν χρῆμα προδειμαίνοντα μηδαμὰ μηδὲν παθεῖν.”
“It is better to do everything boldly and suffer half of what you dread than to fear all chances and so never suffer anything.”
「硬住頭皮頂硬上，損失比預期低一半，都好過因爲乜都驚而萬事不成。」

==Aeschylus 埃斯庫羅斯，古希臘，悲劇之父，參戰馬拉松戰役==
Agamemnon《阿伽門農》

“βαρεῖα δ᾽ ἀστῶν φάτις ξὺν κότῳ”
“Dangerous is a people's voice charged with wrath.”
「人民憤怒嘅聲音，亦都係危險嘅聲音。」

“I think the slain care little if they sleep or rise again.”
「被殺嘅人唔會理訓完之後會唔會醒。」

==Thucydides 修昔底德，古希臘，歷史學家兼將領==
History of the Peloponnesian War 《伯羅奔尼撒戰爭史》

“δυνατὰ δὲ οἱ προύχοντες πράσσουσι καὶ οἱ ἀσθενεῖς ξυγχωροῦσιν.”
“The strong do what they can and the weak suffer what they must.”
「強者會盡佢所能做一切，弱者會盡佢所需承受一切。」

==Ovid 奧維德，古羅馬，詩人==
Metamorphoses 《變形記》

“Fas est et ab hoste doceri.”
“It is right to learn even from an enemy.”
「從敵人學習係冇壞嘅。」

==Cicero 西塞羅，羅馬共和國執政官==
Pro Milone 《爲米羅》

“Silent enim leges inter arma.”
“In times of war, the law falls silent.”
「亂世中，法律會失去聲音。」

Ad Lucilium Epistulae Morales 《給路西留士的倫理書信》

“Ignorant, quem portum petat, nullus suus ventus est. ”
“When a man does not know what harbour he is making for, no wind is the right wind.”
「如果你根本唔知你想去嘅目的地係咩，吹咩風都係對你不利。」

==無名氏==
“Hostium munera, non munera.”
“The gifts of enemies are no gifts.”
「敵人獻上嘅禮物，唔係禮物。」

“Qui non proficit, deficit.”
“He who does not go forward, loses ground.”
「唔前進嘅人，同倒退冇分別。」

中國有一條：三十六著，走為上著

中囯嘅就算啦

孫子兵法好高汁喎
例如 「圍城必闕」
就係話圍城既時候要比敵人一線生機
當佢地有假希望就會想走佬
但如果比人圍實哂就逼守軍背水一戰 因為無哂任何出路

似唔似香港呢

真係讀孫子兵法
同成日見人quote「走為上著」，片面咁理解呢句
好唔同呀，巴打

土共打長春就知唔洗放生

要點理解

十卜

美國獨立戰爭時期既Patrick Henry都有一句 “give me liberty or give me death" 好出名：

“Is life so dear, or peace so sweet, as to be purchased at the price of chains and slavery? Forbid it, Almighty God! I know not what course others may take; but as for me, give me liberty or give me death!”

寫錯字，應該屌那媽

走，係戰敗計之中最後一計
等同「留得青山在」
但普及文化嘅詮釋往往變咗做「乜都唔好理，走咗先」

又沉

但點解唔背水一戰

你問返《三十六計》個作者

“Fas est et ab hoste doceri.”
“It is right to learn even from an enemy.”
「從敵人學習係冇壞嘅。」

呢句我好支持，見到連登仔一見支那就屌 敵人可以比我哋強自然有佢理由，唔研究點得

Btw
"Ceterum censeo delendam esse Cathaginem"
支那必須滅亡！

''Alea iacta est''
骰子已經擲下

個敵人仇家有返咁上下自然有佢可取之處,例如支共玩滲透同分化

知己知彼, 百戰百勝

支那必須滅亡！
咁要轉Carthaginem
支那 Sinae, accusative Sinas
Ceterum censeo delendam esse Sinas!
又或簡化：
Sinae delenda est!

又ok

不過古羅馬以爲北面同南面係兩個國家，北面叫Seres
但係還掂依家都係叫「支那」，無須分咁細，直接Sinae算